 % ==============================================================================
% Modelo para Monografia de Projeto de Graduação (PG)
% Prof. Vítor E. Silva Souza - Nemo / DI / UFES
%
% Baseado em abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.9.2 laurocesar
% Copyright 2012-2014 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/ 
%
% This work may be distributed and/or modified under the conditions of the LaTeX 
% Project Public License, either version 1.3 of this license or (at your option) 
% any later version. The latest version of this license is in
% http://www.latex-project.org/lppl.txt.
%
% IMPORTANTE:
% Instruções encontram-se espalhadas pelo documento. Para facilitar sua leitura,
% tais instruções são precedidas por (*) -- utilize a função localizar do seu
% editor para passar por todas elas.
% ==============================================================================

% Usa o estilo abntex2, configurando detalhes de formatação e hifenização.
\documentclass[
	12pt,				% Tamanho da fonte.
	openright,			% Capítulos começam em página ímpar (insere página vazia caso preciso).
	%twoside,			% Para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside.
	oneside,
	a4paper,			% Tamanho do papel.
	english,			% Idioma adicional para hifenização.
	french,				% Idioma adicional para hifenização.
	spanish,			% Idioma adicional para hifenização.
	brazil				% O último idioma é o principal do documento.
	]{abntex2}



%%% Importação de pacotes. %%%
% Pacotes não documentados:
\usepackage{etex}
%\reserveinserts{28}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{framed}

\usepackage{longtable}
\usepackage{pdflscape}
	

% Usa a fonte Latin Modern.
\usepackage{lmodern}

% Seleção de códigos de fonte.
\usepackage[T1]{fontenc}

% Codificação do documento em Unicode.
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Usado pela ficha catalográfica.
\usepackage{lastpage}

% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{indentfirst}

% Controle das cores.
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}

% Inclusão de gráficos.
\usepackage{graphicx}

% Inclusão de páginas em PDF diretamente no documento (para uso nos apêndices).
\usepackage{pdfpages}

% Para melhorias de justificação.
\usepackage{microtype}

% Citações padrão ABNT.
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}
\usepackage[alf]{abntex2cite}	
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}		% Usado sem a opção hyperpageref de backref.
\renewcommand{\backref}{}										% Texto padrão antes do número das páginas.
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{									% Define os textos da citação.
	\ifcase #1
		Nenhuma citação no texto.
	\or
		Citado na página #2.
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.
	\fi}

% Pacotes não incluídos no template abntex2. 
% Podem ser comentados caso não queira utilizá-los.

% Inclusão de símbolos não padrão.
\usepackage{amssymb}
\usepackage{eurosym}

% Para utilizar \eqref para referenciar equações.
\usepackage{amsmath}

% Permite mostrar figuras muito largas em modo paisagem com \begin{sidewaysfigure} ao invés de \begin{figure}.
\usepackage{rotating}

% Permite customizar listas enumeradas/com marcadores.
\usepackage{enumitem}

% Permite inserir hiperlinks com \url{}.
\usepackage{bigfoot}
\usepackage{hyperref}

% Color control.
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}

% Permite usar o comando \hl{} para evidenciar texto com fundo amarelo. Útil para chamar atenção a itens a fazer.
% O comando \phl é definido para que o professor evidencie texto com uma cor diferente para adicionar notas.
\usepackage{soulutf8}
\newcommand{\phl}[2][Peach]{{\sethlcolor{#1} \hl{#2}}}


% Permite usar o comando \hl{} para evidenciar texto com fundo amarelo. Útil para chamar atenção a itens a fazer.
\usepackage{soul}

% Permite inserir espaço em branco condicional (incluído no texto final só se necessário) em macros.
\usepackage{xspace}

% Permite incluir listagens de código com o comando \lstinputlisting{}.
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\lstset{
	basicstyle=\scriptsize,
	breaklines=true,
	numbers=left,
	numbersep=5pt,
	numberstyle=\tiny\color{mygray}, 
	rulecolor=\color{black},
	showstringspaces=false,
	tabsize=2,
    inputencoding=utf8,
    extendedchars=true,
    literate=%
    {é}{{\'{e}}}1
    {è}{{\`{e}}}1
    {ê}{{\^{e}}}1
    {ë}{{\¨{e}}}1
    {É}{{\'{E}}}1
    {Ê}{{\^{E}}}1
    {û}{{\^{u}}}1
    {ù}{{\`{u}}}1
    {â}{{\^{a}}}1
    {à}{{\`{a}}}1
    {á}{{\'{a}}}1
    {ã}{{\~{a}}}1
    {Á}{{\'{A}}}1
    {Â}{{\^{A}}}1
    {Ã}{{\~{A}}}1
    {ç}{{\c{c}}}1
    {Ç}{{\c{C}}}1
    {õ}{{\~{o}}}1
    {ó}{{\'{o}}}1
    {ô}{{\^{o}}}1
    {Õ}{{\~{O}}}1
    {Ó}{{\'{O}}}1
    {Ô}{{\^{O}}}1
    {î}{{\^{i}}}1
    {Î}{{\^{I}}}1
    {í}{{\'{i}}}1
    {Í}{{\~{Í}}}1
}

% todonotes package: to insert colored comments so authors can collaborate on the content.
\usepackage[colorinlistoftodos, textwidth=20mm, textsize=footnotesize]{todonotes}
\newcommand{\rodrigo}[1]{\todo[author=\textbf{Rodrigo},color=green!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\vitor}[1]{\todo[author=\textbf{Vítor},color=red!30,caption={},inline]{#1}}


%%% Definição de variáveis. %%%

% (*) Substituir os textos abaixo com as informações apropriadas.
\titulo{SIGME - Sistema de Informação Gerencial do Movimento Espírita}
\autor{Rodrigo Bittencourt Pimenta}
\local{Vitória, ES}
\data{2019}
\orientador{Prof. Dr. Vítor E. Silva Souza}
\coorientador{}
\instituicao{
  Universidade Federal do Espírito Santo -- UFES
  \par
  Centro Tecnológico
  \par
  Departamento de Informática}
\tipotrabalho{Monografia (PG)}

% Preâmbulo (tipo do trabalho, objetivo, nome da instituição, área de concentração, etc.).
% (*) Verificar se está correto (ex.: substituir por Engenharia de Computação se for o caso).
% rodrigo.pimenta TODO: Incluir preambulo
\preambulo{Monografia apresentada ao Curso de Engenharia de Computação do Departamento de Informática da Universidade Federal do Espírito Santo, como requisito parcial para obtenção do Grau de Bacharel em Engenharia de Computação.}

% Macros específicas do trabalho.
% (*) Inclua aqui termos que são utilizados muitas vezes e que demandam formatação especial.
% Os exemplos abaixo incluem i* (substituindo o asterisco por uma estrela) e Java com TM em superscript.
% Use sempre \xspace para que o LaTeX inclua espaço em branco após a macro somente quando necessário.
\newcommand{\istar}{\textit{i}$^\star$\xspace}
\newcommand{\java}{Java\texttrademark\xspace}
\newcommand{\latex}{\LaTeX\xspace}


%%% Configurações finais de aparência. %%%

% Altera o aspecto da cor azul.
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% Informações do PDF.
\makeatletter
\hypersetup{
	pdftitle={\@title}, 
	pdfauthor={\@author},
	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
	pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
	colorlinks=true,				% Colore os links (ao invés de usar caixas).
	linkcolor=blue,					% Cor dos links.
	citecolor=blue,					% Cor dos links na bibliografia.
	filecolor=magenta,				% Cor dos links de arquivo.
	urlcolor=blue,					% Cor das URLs.
	bookmarksdepth=4
}
\makeatother

% Espaçamentos entre linhas e parágrafos.
\setlength{\parindent}{1.3cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}



%%% Páginas iniciais do documento: capa, folha de rosto, ficha, resumo, tabelas, etc. %%%

% Compila o índice.
\makeindex

% Inicia o documento.
\begin{document}
% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing


\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.055]{figuras/brasao.jpg}
  \label{ppts3}
  \end{figure} 

% Capa do trabalho.
\imprimircapa

%\begin{table}[h]
%	\centering
%	\vspace{0.5cm}
%	\begin{tabular}{|c|c|c|p{4.5cm}|}  \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
%		
%		Versão & Resposável & Data  & Alterações \\	\hline  
%		
%		1.0 & Rodrigo Bittencourt Pimenta  & 02/04/2019  & \textit{versão inicial} \\ \hline
%		2.0 & Rodrigo Bittencourt Pimenta  & 06/06/2019  & \textit{quinta revisão - atualização de diagramas e correções de erros} \\\hline
%				
%	\end{tabular}
%\end{table}

% Folha de rosto (o * indica que haverá a ficha bibliográfica).
\imprimirfolhaderosto*


% Ficha catalográfica.
% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).

% Versão 1: caso a biblioteca da sua universidade lhe forneça um PDF (adequar o nome do arquivo).
% \begin{fichacatalografica}
%     \includepdf{include-fichacatalografica.pdf}
% \end{fichacatalografica}

% Versão 2: caso você tenha que inserir sua própria ficha catalográfica.
% (*) Neste caso, preencher palavras-chave e adicione co-orientador (se houver).
\begin{fichacatalografica}
	\vspace*{\fill}
	\hrule
	\begin{center}
	\begin{minipage}[c]{12.5cm}
	
	\imprimirautor
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
	\imprimirlocal, \imprimirdata-
	
	\hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\\
	
	\hspace{0.5cm}
	\parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
	\imprimirdata.}\\
	
	\hspace{0.5cm}
		1. Desenvolvimento web.
		2. FrameWeb.
		I. Souza, Vítor Estêvão Silva.
		II. Universidade Federal do Espírito Santo.
		IV. \imprimirtitulo \\ 			
	
	\hspace{8.75cm} CDU 02:141:005.7\\
	
	\end{minipage}
	\end{center}
	\hrule
\end{fichacatalografica}
\newpage

% Folha de aprovação.
% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).

% Versão 1: cópia digitalizada da folha de aprovação assinada pela banca.
\includepdf{secoes/ata-apresentacao-201901.pdf}

% Versão 2: folha de aprovação em branco.
% (*) Ajustar a data e os nomes dos participantes da banca.
%\begin{folhadeaprovacao}
%  \begin{center}
%    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}
%    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
%    \begin{center}
%      \ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
%    \end{center}
%    \vspace*{\fill}
%    \hspace{.45\textwidth}
%    \begin{minipage}{.5\textwidth}
%        \imprimirpreambulo
%    \end{minipage}%
%    \vspace*{\fill}
%   \end{center}
%   Trabalho aprovado. \imprimirlocal, 12 de julho de 2016:
%   \assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ Orientador} 
%   \assinatura{\textbf{Monalessa Perini Barcellos} \\ Universidade Federal do Espírito Santo}
%   \assinatura{\textbf{Beatriz Franco Martins Souza} \\ Universidade Federal do Espírito Santo}
%  
%   \begin{center}
%    \vspace*{0.5cm}
%    {\large\imprimirlocal}
%    \par
%    {\large\imprimirdata}
%    \vspace*{1cm}
%  \end{center}  
%\end{folhadeaprovacao}


% Agradecimentos.
% (*) Escrever agradecimentos ou remover/comentar seção.
\begin{agradecimentos}

Agradeço à minha família que é a base para tudo na minha vida. Sem a educação e os exemplos de vida do meu pai, Marcos Saraiva Pimenta, e da minha mãe, Lídia Dietrich Bittencourt, eu não seria a pessoa que sou hoje. Obrigado pelas palavras de conforto quando pensei em desistir e, acima de tudo, por acreditarem em mim todos os dias. Agradeço ao meu irmão e aos meus amigos, que sempre ficaram ao meu lado e aguentaram a minhas ausências por conta da sobrecarga de atividades. Sem a presença de vocês tenho certeza de que a trajetória seria bem mais difícil.

Agradeço também a todos os professores do Departamento de Informática e Elétrica, que se dedicaram a passar todo o conhecimento. Um agradecimento especial ao Vitor, meu orientador, que é um grande professor, com uma qualidade de aula e uma conduta extraordinária.

E, por fim, agradeço a Deus, pois sem a força que ele me deu durante todos esses anos eu não teria conseguido chegar até aqui.

\end{agradecimentos}


% Epígrafe.
% (*) Escrever epígrafe ou remover/comentar seção.
%\right \texttt{}



% Resumo em português.
% (*) Escrever resumo e palavras-chave.
\setlength{\absparsep}{18pt}
\begin{resumo}
	
A Federação Espírita do Estado do Espírito Santo (FEEES) é uma organização que gerencia todas as informações do Movimento Espírita no Estado. Muitas vezes essas informações não se encontram em um único local, ou são de difícil acesso para a secretária da FEEES. Viu-se, então, a necessidade de construção de um sistema de gerenciamento dessas informações, por meio do qual os trabalhadores do Movimento Espírita poderiam cadastrar instituições, verificar as gestões de determinada instituição e visualizar e se inscrever em eventos realizados pela FEEES, ou por outras instituições.

Com isso surgiu o Sigme, Sistema de Informação Gerencial do Movimento Espírita, que em sua primeira versão tem somente os cadastros de Instituições e Espíritas. Neste trabalho incluímos dois novos módulos, o de Gerenciamento de Eventos e Gerenciamento de Gestão, utilizando um processo de Engenharia de Software em conjunto com o método FrameWeb. Realizamos as etapas de levantamento e especificação de requisitos, definição da arquitetura do sistema, criação dos modelos do FrameWeb e sua implementação com base nos documentos e modelos criados.

Durante a realização desse trabalho, foram utilizadas práticas aprendidas nas disciplinas de Engenharia de Software, Programação 3, Linguagem de Programação, Banco de Dados e Desenvolvimento Web e Semântica. Foi utilizado o método FrameWeb, em específico, para o projeto da aplicação Web baseada em \textit{frameworks}.

\textbf{Palavras-chaves}:  SIGME, Engenharia Web, frameworks, Java EE, FrameWeb.
\end{resumo}


% Insere lista de ilustrações.
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
%
%
% Insere lista de tabelas.
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage


% Lista de abreviaturas e siglas.
% (*) Preencher com as siglas usadas ao longo do texto e seus significados.
\begin{siglas}
  \item[CDI] Contexts and Dependency Injection 
  \item[DAO] Data Access Object   
  \item[FrameWeb] Framework-based Design Method for Web Engineering
  \item[HTML] HyperText Markup Language
  \item[Java EE] Java Platform, Enterprise Edition
  \item[JPA] Java Persistence API
  \item[JSF] JavaServer Faces
  \item[MVC] Model-View-Controller
  \item[ORM] Object-relational Mapping
  \item[SQL] Structured Query Language
  \item[UML] Unified Modeling Language 
  \item[URL] Uniform Resource Locator
  \item[XML] eXtensible Markup Language
\end{siglas}


% Insere o sumário.
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage

%%% Início da parte de conteúdo do documento. %%%

% Marca o início dos elementos textuais.
\textual

% Inclusão dos capítulos.
% (*) Para facilitar a organização, os capítulos foram divididos em arquivo separados e colocados dentro da.
% pasta capitulos/. Caso o aluno prefira trabalhar com um só arquivo, basta substituir os comandos \include 
% pelos conteúdos dos arquivos que estão sendo incluídos, excluindo a pasta capitulos/ em seguida.

\include{secoes/ch1-introducao}
\include{secoes/ch2-referencial}
\include{secoes/ch3-requisitos}
\include{secoes/ch4-projeto}
\include{secoes/ch5-conclusoes}

%%% Páginas finais do documento: bibliografia e anexos. %%%

% Finaliza a parte no bookmark do PDF para que se inicie o bookmark na raiz e adiciona espaço de parte no sumário.
\phantompart

% Marca o início dos elementos pós-textuais.
\postextual

% Referências bibliográficas
\bibliography{bibliografia}

% Apêndices.	
\begin{apendicesenv}
%
% Imprime uma página indicando o início dos apêndices.
\partapendices

% (*) Incluir como apêndice a documentação técnica produzida durante o PG (especificação de requisitos,
% projeto arquitetural, etc.). Utilizar o exemplo \includepdf caso o documento seja produzido em outro
% editor de texto (Microsoft Word, LibreOffice Writer) e transformado em PDF. Utilizar o exemplo \include
% caso os documentos tenham sido também escritos em LaTeX.

%\include{apendices/apendice}

%\includepdf[pages={1-}]{apendices/apendice02-documento-analise/documento_analise.pdf}
%\includepdf[pages={1-}]{apendices/apendice01-documento-requisitos/documento-requisitos.pdf}
%\includepdf[pages={1-}]{apendices/apendice02-documento-projeto/documento-projeto.pdf}

\includepdf[pages={1-}]{apendices/documento-requisitos/documento-requisitos.pdf}
\label{doc:documentoRequisitos}

\includepdf[pages={1-}]{apendices/documento-projeto/documento-projeto.pdf}
\label{doc:documentoProjeto}

\end{apendicesenv}

% Índice remissivo.
\phantompart
\printindex

% Fim do documento.
\end{document}
